シラス — 2023/05/17 16:12
Q. ソフトウェアのアジャイル開発手法の一つである「スクラム」における作業項目の規模を見積もる手法の一つで、 チームメンバーが各項目ごとに各自の思う規模を相対的な値として一斉に提示するもののことを、あるトランプゲームに例えて何というでしょう？

A. プランニングポーカー 
chiru — 2023/05/17 20:27
Q. その店名はアフガニスタンの古都に由来する、店舗のマークが桃でお馴染みの、レストランチェーン店は何でしょう？

A. バーミヤン 
chiru — 2023/05/17 20:42
Q. カツオが甲冑を身につけ、腕と足が生えたような見た目をしている、味の素のほんだしのイメージキャラクターは何でしょう？

A. かつお武士 
シラス — 2023/05/17 20:46
Q. 世界遺産をその内容によって大きく3つに分けると、「文化遺産」「自然遺産」と何でしょう？

A. 複合遺産
Q. その在り処として赤城山麓説や日光東照宮説などがある、江戸幕府が大政奉還に際し密かに埋蔵した、幕府再建のための資金は何でしょう？

A. 徳川埋蔵金 
シラス — 2023/05/17 20:57
Q. 最盛期は地中海周辺のほぼ全ての土地を掌握したものの、第一次世界大戦開戦時には細くすり減った領土になり、各国から「瀕死の病人」と呼ばれた国はどこでしょう？

A. オスマン帝国
Q. 不朽の名作『ハリー・ポッター』シリーズにおいて、主人公たちが通うホグワーツ魔法魔術学校に存在する4つの寮とは、「グリフィンドール」「スリザリン」「レイブンクロー」とあと一つは何でしょう？

A. ハッフルパフ
chiru — 2023/05/17 21:02
Q. 昼間に灯しても意味がないことから、間が抜けていることが多く、いざという時にあまり役に立ちそうにない人を指すときに使われる言葉はなんでしょう？

A. 昼行灯（ひるあんどん） 
シラス — 2023/05/17 21:05
Q. 別名を「ソジーの錯覚」という、家族・恋人・親友などのよく見知った人物が、見知らぬ他人に入れ替わっていると感じてしまう精神疾患の一種を何というでしょう？

A. カプグラ症候群
Q.  早変わりとモノマネを得意としたイタリアの喜劇俳優の名前に由来し、適切な親近感が損なわれるという点でカプグラ症候群と対照をなす、全くの見知らぬ他人をよく見知った人物と取り違えてしまう精神疾患の一種を何というでしょう？

A. フレゴリの錯覚
シラス — 2023/05/18 17:38
Q. 赤・青・緑の三日月形を組み合わせた、パラリンピックのシンボルマークのことを何というでしょう？

A. スリーアギトス
chiru — 2023/05/18 22:16
Q. アイドルグループなどで、特定の1人を応援するのではなく、グループ全体を応援することを何というでしょう？

A. 箱推し 
Q. イギリスのジブラルタルや日本の北山村などのものが有名である、1つの国もしくは地域の領土が地理的に分離されて存在している部分のことを何というでしょう？

A. 飛び地
chiru — 2023/05/18 22:50
Q. かつて学生が皿を投げて遊んでいたパイ屋の名前に由来する、円盤を回転をかけながら投げて取る遊び、またはその円盤を何というでしょう？

A. フリスビー
chiru — 2023/05/19 23:11
Q. ファミリーマートの、「ファミリーマートコレクション」「お母さん食堂」「お母さん食堂プレミアム」の3つのブランドが合体して登場した、ロゴでは誰もが笑顔になる二重丸の品質を表現しているファミリーマートのプライベートブランドは何でしょう？

A. ファミマル
chiru — 2023/05/19 23:22
Q. 熊本弁で「簡単に」という意味がある、サツマイモと粒あんを皮で包んで蒸した、熊本県の和菓子は何でしょう？

A. いきなり団子
chiru — 2023/05/19 23:37
Q. 『天空の城ラピュタ』のモデルになったともされている場所で、規模の大きい赤レンガ造の第3砲台跡が特に有名である、和歌山県の島は何でしょう？

A. 友ヶ島 
chiru — 2023/05/20 09:17
Q. 元々は、祈願のために社寺のお堂の周りを何度も回ることを指していた、転じて同じようなことが繰り返され、話が少しも進展しないことを意味する言葉は何でしょう？

A. 堂々巡り 
Fe — 2023/05/20 10:10
Q. その名前は煮物や鍋物、おひたし等様々な料理に使えることに由来する、だし汁に醤油とみりんを合わせた調味料を何というでしょう？

A. 八方だし 
シラス — 2023/05/20 10:25
Q. この言葉が作られた明治時代初期は金庫の事を指していたが、現在では金の引き出せそうな客や多くの利益をもたらす商品などを指すようになった言葉は何でしょう？

A. ドル箱 
chiru — 2023/05/20 11:33
Q. miletの代表曲である『inside you』の中では「遠く消えるこれを照らして」と歌われている、自車の存在を知らせる役割を果たしている、乗り物の後部についているライトのことを何というでしょう？

A. テールライト
chiru — 2023/05/20 12:23
Q. 十分に長い時間をかけてランダムに文字列を作り続ければ、どんな文字列でも作り上げることができるという定理を何というでしょう？

A. 無限の猿定理
chiru — 2023/05/20 22:21
Q. 別名を「概日リズム」という、1日約24時間の周期で繰り返される体内時計のことを何というでしょう？

A. サーカディアンリズム
chiru — 2023/05/20 22:53
Q. サバシスターの『タイムセール逃してくれ』の中では「これと逆上がりはできないまま死んでも良い」と歌われている、正式名称を「側方倒立回転とび1/4ひねり後向き」という、体操競技のゆか種目などで用いられる技は何でしょう？

A. ロンダート
chiru — 2023/05/20 23:05
Q. 特にアルコール度数の高いワインに見られる、ワインをグラスに注ぎ軽く回すと、壁面をつたい上昇しては下に落ちていくのが繰り返される現象を何というでしょう？

A. ワインの涙 
chiru — 2023/05/21 09:35
Q. 荷物をイメージする言葉とスピーディーに運ぶ様子を表す擬音語を組み合わせた名前である、新幹線や特急列車の車内に荷物を積み込み輸送する、JR東日本が行っているサービスのことを何というでしょう？

A. はこビュン 
chiru — 2023/05/21 09:53
Q. 元軍人である少女が「自動手記人形」と呼ばれる、手紙を代筆する仕事を通して様々な愛の形を知っていくという内容の、暁佳奈原作のライトノベルは何でしょう？

A. ヴァイオレット・エヴァーガーデン
Q. 日本語では「少額決済」と呼ばれる、電子決済のうち数百円や数ドルといった少額の支払いを扱うサービスのことを何というでしょう？

A. マイクロペイメント
chiru — 2023/05/21 14:44
元々は、店側が客に対して早く会計をしてもらいたい時に不躾にならないような言い回しとして使われていた言葉で、現在では「お勘定」や「お会計」と同じような意味で使われている言葉は何でしょう？

A. おあいそ
Fe — 2023/05/22 07:53
Q. Official髭男dismの楽曲『ホワイトノイズ』では「これ1つあれば何もいらない」と歌われている、乗り物の前部にあり夜間やトンネルの中などで前方を照らすライトを何というでしょう？

A. ヘッドライト 
nabeko — 2023/05/22 10:32
Q. コンピュータプログラムなどの著作権に関する考え方で、著作権を保持したまま、二次的著作物も含め、全ての人が著作物を利用、改変、再配布できなければならないということを、著作権に相対する概念であることから、「copyright」をもじって何というでしょう？

A. copyleft（コピーレフト）
シラス — 2023/05/22 10:48
Q. ソフトウェア工学などで使われる表現で、「どんな場合にでも通用するような万能な解決策は存在しない」ということを、西洋において狼男や吸血鬼を撃退できると考えられている武器に例えて「何は存在しない」というでしょう？

A. 銀の弾（銀の弾丸） 
シラス — 2023/05/22 11:03
Q. 主にインターネット上の投稿において、「皮肉で言っている」という作者の意図が明確に示されていない場合、「本気でやっている過激な主張」と「ネタでやっている主張」との区別が難しいという法則のことを、提唱者の名前から何というでしょう？

A. ポーの法則
Fe — 2023/05/22 12:21
Q. 半導体集積回路に用いられるシリコンウェハを形成する際の材料である多結晶シリコンが非常に高純度であることを示す言葉を、その純度を示す数値に9が11個連続することから何というでしょう？

A. イレブンナイン 
chiru — 2023/05/22 19:52
Q. 別名を「チャイニーズグーズベリー」という、レインボーレッド、ゼスプリゴールド、ヘイワードなどの種類がある果物は何でしょう？

A. キウイ
chiru — 2023/05/22 23:31
Q. 日本語では「合弁会社」という、複数の企業が出資して立ち上げられた会社のことを何というでしょう？

A. ジョイントベンチャー
chiru — 2023/05/22 23:44
Q. 質疑応答や活発な議論が無く短い時間であっさりと終了してしまう株主総会のことを、手締めの音を用いて俗に何というでしょう？

A. シャンシャン総会 
chiru — 2023/05/23 21:27
Q.パラパラとなるまで炒めるという点でスクランブルエッグとは区別される、五目ずしやそぼろ丼などで用いられる卵料理を何というでしょう？

A. 炒り卵（いりたまご）
chiru — 2023/05/23 22:09
Q. 徳川家康が好物していたことから命日である4月17日は「これの日」としている、小五郎、筑陽、千両二号などの種類がある野菜は何でしょう？

A. ナス
Q. ガンや白血病、不慮の事故等で髪の毛を失った子どもたちのために、髪の毛を寄付してウィッグを作り、無償で提供する活動のことを何というでしょう？

A. ヘアドネーション
Fe — 2023/05/24 07:01
Q. 気道に異物が詰まった傷病者に対して、背後から腕を回し、組んだ拳で鳩尾を突き上げることで異物を取り除く処置を何というでしょう？

A. 腹部突き上げ法（ハイムリック法、ハイムリッヒ法）
シラス — 2023/05/24 09:04
Q. あるコメディアンが言った「もしオクラホマ州の出稼ぎ労働者がカリフォルニア州に移動したら、両方の州の知的レベルが上がるだろう」という言葉に由来する、特定の条件下において、ある集合の中の1つの数を別の集合に移した結果、両方の平均が高くなる現象のことを何というでしょう？

A. ウィル・ロジャース現象
chiru — 2023/05/24 19:40
Q. 代表的なものにはナイジェリア詐欺がある、SNSなどで外国人を装い、恋愛感情を抱かせながらお金を騙し取る手法のことを何というでしょう？

A. ロマンス詐欺（国際ロマンス詐欺）
chiru — 2023/05/24 19:54
Q. ORANGE RANGE の曲『以心電信』では「恋なんてこれ」と歌われている、多くの失敗に対して挫けずに、そのたび奮起して立ち直るという意味のことわざは何でしょう？

A. 七転び八起き
chiru — 2023/05/24 21:13
Q. ギリシャ語で「頭の中の速度」という意味がある、交通事故などの危機にあった際、周りの景色がゆっくりに見えるという現象を何というでしょう？

A. タキサイキア現象
chiru — 2023/05/25 18:54
Q. 赤ちゃんをあやす道具として知られている、小さな鈴や玉などを糸で結びつけた柄付きの太鼓のことを何というでしょう？

A. でんでん太鼓
Fe — 2023/05/25 19:51
Q. ギターの演奏において、押弦している指で弦を引っ張ることで音の高さを変える技法を何というでしょう？

A. チョーキング（ベンド/ベンディング） 
chiru — 2023/05/25 23:04
Q. 古代エジプトの王様がこれを食べることで病気が治していたことからアラビア語で「野菜の王様」という意味がある、独特のぬめりが特徴的な夏野菜は何でしょう？

A. モロヘイヤ
chiru — 2023/05/25 23:26
Q. 肌の抗菌や心身のリラックスなど様々な効果が期待されている、ヴィヒタと呼ばれる白樺などの植物の束を用いて全身を叩いたり、押し当てたりする入浴法のことを何というでしょう？

A. ウィスキング
chiru — 2023/05/26 19:42
Q. 作物の害虫の駆除を目的として、害虫の天敵を維持・増殖できる別の植物を持ち込むという栽培方法のことを何というでしょう？

A. バンカー法
chiru — 2023/05/26 21:26
「出川哲朗の充電させてもらえませんか？」、「相席食堂」、「痛快!ビッグダディ」でともにテーマ曲として使われている、1998年リリースの奥田民生の曲は何でしょう？

A. 『さすらい』
chiru — 2023/05/26 23:16
Q. 「この坂もまた、実に走りたくなる坂である」というナレーションが有名である、売り出し中のタレントや女優が全力で坂を駆け上がるという内容の、テレビ朝日の番組は何でしょう？

A. 全力坂
chiru — 2023/05/27 10:32
Q. チョコ、シロモ、ポテトなどのキャラクターが登場する、モルモットが車になった世界を描いているテレビアニメ作品は何でしょう？

A. 『PUI PUI モルカー』
chiru — 2023/05/27 10:48
Q. 槇原敬之の曲『遠く遠く』の中では「ここの桜は咲き乱れ」と歌われている、皇居や神社の外にある付属の庭園のことを何というでしょう？

A. 外苑 
chiru — 2023/05/27 11:02
Q. ラップの形態の１つである、複数のMCが決められた小節でラップを披露し、楽曲を繋いでいくことを何というでしょう？

A. マイクリレー 
Q. 「Official髭男dism」、「ゆず」、「Mr.Children」など数多くのジャケット写真やMVを手掛けている、日本のアートディレクターは誰でしょう？

A. 森本千絵(もりもとちえ)
chiru — 2023/05/27 11:18
Q. 一説ではお腹いっぱいに食べた後のお腹がえびす様みたいだったからとされている、大食いの力士を指す言葉は何でしょう？

A. えびすこ
Q. バドミントン選手の桃田賢斗の代名詞にもなっている、描く軌跡が髪留めに似ていることから名づけられた、ネット際にシャトルを落とす技のことを何というでしょう？

A. ヘアピン
chiru — 2023/05/27 11:25
Q. 直訳すると「足首を壊す」という意味になる、ドリブルで相手がついていけないようなフェイクやテクニックを織り交ぜることで相手をふらつかせる技術のことを何というでしょう？

A. アンクルブレイク 
シラス — 2023/05/27 23:47
Q. 固体から液体を経ずに直接気体になることを昇華と言いますが、気体が液体を経ずに直接固体に変化することを何というでしょう？

A. 凝華（ぎょうか） 
マルコス — 2023/05/28 15:28
Q. “3435”という数がその一例である、各位の数を、その数だけ累乗して全て足すと元の数と等しくなるような数のことをなんというでしょう？

A. ミュンヒハウゼン数 
Fe — 2023/05/28 15:30
Q. 495や6174 という数字がその一例である、各桁の数字を大きい順に並べた数から小さい順に並べた数を引く操作を繰り返したとき、もとの数に等しくなる数を何と言うでしょう？

A.カプレカ数 
chiru — 2023/05/28 16:49
Q. ヒンディー語で「舐める」という意味の「チャートゥナー」という言葉に由来する、野菜や果物を煮詰めて作られるジャムのような見た目の調味料を何というでしょう？

A. チャツネ
chiru — 2023/05/28 19:28
Q. 「癇癪」を漢字で書いた時、二つの文字に共通する部首は何でしょう？

A. やまいだれ
chiru — 2023/05/28 19:47
Q. 折り畳んだ紙を持ち、その対角線部分を押し引きするだけで、一瞬で展開し、そして収納ができるという特徴があることから、宇宙構造物や防災マップなど幅広い用途で使われている技術を何というでしょう？

A. ミウラ折り
chiru — 昨日 12:31
Q. 「これを告げる」といった言い回しで使われる、大事件の起きそうな差し迫った情勢を表す漢字3文字の言葉は何でしょう？

A. 風雲急
chiru — 昨日 22:40
Q. 神経細胞における活動電位の大きさは閾値以上であれば一定で、それ以下では0になるという法則を何というでしょう？

A. 全か無かの法則
chiru — 昨日 22:47
Q. 珍しく種のない柿ということから「越後の七不思議」に次ぐということで「八珍柿」とも呼ばれている、佐渡の民謡から名付けられた新潟発祥の柿は何でしょう？

A. おけさ柿 
chiru — 今日 12:20
Q. 初めて整備されたのが秋田県であり、それ以降東北地方を中心に広まっている、ドライバーが携帯電話を安全に使用できる駐車帯のことを何というでしょう？

A. もしもしピット
nabeko — 今日 12:28
Q. 映画『最高の人生の見つけ方』の英語タイトルにもなっている、自分が死ぬまでにしたいことを記載したリストのことを英語で何というでしょう？

A. バケットリスト